%---------------------- TEMPLATE FOR REPORT ------------------------------------------------------------------------------------------------------%

%\thispagestyle{fancy}   % 插入页眉页脚                                        %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 用 authblk 包 支持作者和E-mail %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\title{More than one Author with different Affiliations}				     %
%\title{\rm{VASP}的电荷密度存储文件\rm{CHGCAR}}
%\title{面向高温合金材料设计的计算模拟软件中的几个主要问题}
%\title{计算材料团队本年度工作规划:~\\经营计划与科研计划}
\title{平生风义兼师友}
\author[ ]{}   %
%\author[ ]{姜~骏\thanks{jiangjun@bcc.ac.cn}}   %
%\affil[ ]{北京市计算中心}    %
%\author[a]{Author A}									     %
%\author[a]{Author B}									     %
%\author[a]{Author C \thanks{Corresponding author: email@mail.com}}			     %
%%\author[a]{Author/通讯作者 C \thanks{Corresponding author: cores-email@mail.com}}     	     %
%\author[b]{Author D}									     %
%\author[b]{Author/作者 D}								     %
%\author[b]{Author E}									     %
%\affil[a]{Department of Computer Science, \LaTeX\ University}				     %
%\affil[b]{Department of Mechanical Engineering, \LaTeX\ University}			     %
%\affil[b]{作者单位-2}			    						     %
											     %
%%% 使用 \thanks 定义通讯作者								     %
											     %
\renewcommand*{\Authfont}{\small\rm} % 修改作者的字体与大小				     %
\renewcommand*{\Affilfont}{\small\it} % 修改机构名称的字体与大小			     %
\renewcommand\Authands{ and } % 去掉 and 前的逗号					     %
\renewcommand\Authands{ , } % 将 and 换成逗号					     %
\date{} % 去掉日期									     %
%\date{2020-12-30}									     %

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  不使用 authblk 包制作标题  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%-------------------------------The Title of The Report-----------------------------------------%
%\title{报告标题:~}   %
%-----------------------------------------------------------------------------

%----------------------The Authors and the address of The Paper--------------------------------%
%\author{
%\small
%Author1, Author2, Author3\footnote{Communication author's E-mail} \\    %Authors' Names	       %
%\small
%(The Address，City Post code)						%Address	       %
%}
%\affil[$\dagger$]{清华大学~材料加工研究所~A213}
%\affil{清华大学~材料加工研究所~A213}
%\date{}					%if necessary					       %
%----------------------------------------------------------------------------------------------%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\maketitle
%\thispagestyle{fancy}   % 首页插入页眉页脚 
2026年3月3号是农历的正月十五，这天的天气很阴沉，北京城区还飘了一点雪花，后来我才知道，就是在这天中午王崇愚先生离开了我们。我获悉王先生离世的消息已经是第二天的晚上，是王殿武老师告知我的。2025年9月底，曾有过一次到钢研总院讨论的机会，那次我曾询问过殿武老师王先生的近况，殿武老师说:``王老师在\textrm{ICU}。''我便没有再深问。从那以后，我告诉自己，没有王先生的消息，就是好消息。不想噩耗却还是来的这么快。

最初拜识王先生是2012年初秋，当时我在一个叫北京宏剑公司的科学计算模拟软件代理公司上班，公司聘请了不少计算化学、计算材料学的老院士做顾问，每逢节假日前，都会礼节性地拜望老先生们，借此联络感情。记得是中秋节前，我们在王先生清华大学物理系三楼办公室见面。因为是初次面谒，只是简单寒暄，但王先生听说我读过一些计算软件的代码后，表现出了很大的兴趣，还问了我的师承。从先生办公室离开的时候，我根本没有想到，在此后十多年里，竟能得到王先生如此多的帮助和提携。没过多久，便和王先生有了第二次见面，并且有机会和老先生作了比较深入的交谈。同年的11月，宏剑公司在天津大学举办了一次\textrm{VASP}软件培训班，王先生也参加了。在去天津的路上，我作为陪同人员，和王先生说起之前学习计算材料方法的经历，王先生知道我是学\textrm{LAPW}方法出身的，现在开始接触\textrm{VASP}软件和\textrm{PAW}方法，就建议我说，``你之前能通过读代码的方式学\textrm{WIEN2k}软件，那\textrm{VASP}最好也能用这个办法拿起来，国内真正懂方法、懂代码的人不多。''，除了具体的材料计算方法，王先生也表达了对相关科学计算软件的国产化问题的关切，谈了很多自己的看法，记得先生还着意强调了``\textrm{innovation}''和``creation''两者词义上的区别。一路上王先生的谈兴很浓，看得出来，怹对软件和方法是很有的想法。记得我那次培训，我的任务主要介绍的是\textrm{VASP}软件的\textrm{PAW}方法和代码的总体结构。报告结束之后，王先生又专门把我叫到身边，再次关照我，务必花一点精力，把\textrm{VASP}的代码``捋''一遍。老先生的信任与鼓励，让我觉得既荣幸，又惶恐，怹大约看出了我的犹豫，又说:``以后有问题，可以找我讨论。你是黎乐民的学生，黎老师我是了解的，我有软件方面的问题也可以找你''，然后还和我互留了手机号。更让我没有想到的是，王先生以极大的热忱，随同我们公司成员全程参与了这次两天的软件培训。一位科学院资深院士，和很多研究生一起，参与一个计算软件的培训课程，并且认真记录，多次提问，这样的场景，今天想来都很让人感动。回京路上，我和王先生明显亲近了许多，话题也从科学计算渐渐发散开去，我无意中说起和北大技物系王德民教授除了师生关系外，还有点``忘年交''的意思，王先生更高兴了，说怹和王德民老师最要好。可是说起来二位先生虽然同住蓝旗营8号楼，因为在不同单元，已经是多年未见了。先生无意中的感叹，我便有心记下。十二月有回趁着到北大办事的机会，我去位于燕南园的北大九三学社办公室，看望了德民老师，并说起我和王崇愚先生两次见面的情况。德民老师也是非常高兴，连声说我们太熟悉了。我正好提了一句``王先生非常想念您，说已经和您多年未见了''，德民老师非常郑重地和我说``你看看能不能约一下王崇愚，我们哪天一起去看看他。''，于是我和王先生联系，替德民老师转达了问候，又和他越好了和德民老师见面的时间。2012年12月21日，那天是冬至正好又是周五，傍晚德民老师带着我又一次到了王先生清华物理系的办公室，二位老先生故人相见很是欣喜，说了不少彼此问候的话。德民老师说``我听姜骏说了，就赶紧来看看你。''王先生对着我说''你做了一件好事啊。''他们坐下来又说起了不少最近手上工作和熟人的情况，随后王先生便带着我们到清华荷园餐厅一起进晚餐。从物理系出来时，二位老先生又说起早年一起合作的往事，因为前几天刚下过一场雪，物理系到荷园的路上不少地方存有积雪，他们走得不快，边走边聊，伴着踩在雪上微微的咯吱声，再配上天上一轮半月，我跟在后面，突然一下理解了古代高士推崇的踏雪访友的风雅。晚餐期间，王先生重点说了他去``香山会议`'讨论科学计算软件国产化的问题，还提到说正在准备一个重要项目的建议草案。一开启这个话题，王先生特别兴奋，饭后拉着我们又回到物理系办公室，一直聊到九点多，能听得出来，王先生对此次项目的建议是极为重视的。几年之后，我才知道，这就是后来实施的国家重点专项``材料基因工程''的初步设想。

促成德民老师和王先生见面没有多久，我离开北京宏剑公司，去了当时刚组建的中物院高性能数值模拟软件中心，又重新回到以科研为主的岗位。在我离开宏剑公司之前，曾向黎老师和王先生透露了离职意愿，二位先生也都认为我更合适从事科研相关的工作。到软件中心后，和王先生的交流和接触就更多了，毕竟在宏剑公司的时候，和王先生的交流更多是因为个人兴趣和一些私人关系，公司层面上的商务、公关活动中偶尔能听王先生对相关专业领域科学问题的意见和看法。我所在的软件中心金属材料团队的很多工作，则是直接或间接地得到王先生的指导，逐渐地适应了王先生午后到子夜的工作节奏，除了团队具体科研任务需要王先生指导、讨论和评审外，王先生一有机会总会把我们团队的成员召集到他那里，着重就美国的``材料基因组计划''的思想，向我们作深入的阐释，并和我们作了真诚的讨论。现在回想起来，这些讨论的地点并不限于王先生物理系办公室、软件中心会议室，甚至有一回早上我和同事吴泉生到王先生家里去请老先生到软件中心担任项目评审，他在出门之前还和我们就有关``材料基因组''所涉及的高通量计算讨论了好一阵。事实上，我在软件中心工作的三年时间，正是王先生努力推动我国``材料基因工程''国家立项的关键时期，为了推动此事，王先生真的达到废寝忘食的地步。我在软件中心工作三年，合同到期后没有续签，说来惭愧，因为入职的时候，金属材料团队的宋海峰研究员知道我比较熟悉全势方法，而且接触\textrm{VASP}软件，所以特别希望我能够把赝势和全势方法结合起来，我自己也很想尝试一下这个挑战。

春节的时候，借着给师母微信拜年的时候，也问候了王先
